% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono-Light}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U3]},typedoc=TD,numdoc=04,mois=Décembre,annee=2024,titre={TD04}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faGraduationCap,type=TD,swap}
\part{Préparation au CCF}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faGraduationCap,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Icone/\faMicrochip,CodeDebut=\medskip]%e2m23/3
Une société souhaite renouveler son parc informatique. Les ordinateurs envisagés offrent les composants suivants :

\smallskip

\hspace{5mm}$\bullet~~$un processeur quad-core ou octo-core ;

\hspace{5mm}$\bullet~~$une carte graphique avec 8 Go ou 4 Go de mémoire;

\hspace{5mm}$\bullet~~$un disque dur SATA ou SSD.

\smallskip

Pour un ordinateur quelconque, on définit les variables booléennes suivantes:

\smallskip

\hspace{5mm}$\bullet~~$$a = 1$ s'il possède un processeur octo-core, $a = 0$ sinon ;

\hspace{5mm}$\bullet~~$$b = 1$ si la carte graphique a 8 Go de mémoire, $b = 0$ sinon ;

\hspace{5mm}$\bullet~~$$c = 1$ si l'ordinateur possède un disque dur SATA, $c = 0$ sinon.

\smallskip

Le responsable informatique a pu tester différentes combinaisons de composants.

Il décide de retenir, pour les équipements informatiques futurs de la société, des ordinateurs satisfaisant aux critères de choix suivants :

\smallskip

\hspace{5mm}$\bullet~~$être équipé d'un processeur octo-core et d'un disque dur SSD ; 

\hspace{5mm}$\bullet~~$ou être équipé d'un processeur quad-core et d'une carte graphique de 8 Go ; 

\hspace{5mm}$\bullet~~$ou être équipé d'un processeur octo-core, d'une carte graphique de 8 Go et d'un disque dur SATA.

\begin{enumerate}
	\item Traduire par une expression booléenne $E$ les critères de choix du responsable informatique. 
	\item À l'aide d'un tableau de Karnaugh ou d'un calcul booléen, trouver une expression simplifiée de $E$ sous la forme d'une somme de deux termes.
	\item Traduire par une phrase, dans le contexte de l'énoncé, l'expression simplifiée trouvée à la question précédente.
	\item Déterminer une expression simplifiée de $\overline{E}$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,NbCarreaux=Auto,Marge=2]<\CoulSeyes>

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Icone/\faTruck,CodeDebut=\medskip]%e2m22/3
Un fournisseur doit livrer 5~entreprises. Son réseau de transport est représenté par le graphe orienté donné ci-dessous où l'entrepôt du fournisseur est noté $F$, et les entreprises sont notées $A$, $B$, $C$, $D$, $E$.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm]
		\tikzset{sommet/.style={draw,circle,semithick,minimum size=10pt,font=\large\sffamily}}
		\tikzset{arete/.style={semithick,->,>=stealth'}}
		\node[sommet] (C) at (0,4) {C};
		\node[sommet] (B) at (4,4) {B};
		\node[sommet] (A) at (8,4) {A};
		\node[sommet] (D) at (0,0) {D};
		\node[sommet] (F) at (4,0) {F};
		\node[sommet] (E) at (8,0) {E};
		\foreach \X/\Y in {A/E,B/A,B/F,B/C,C/D,C/B,D/C,E/F,F/D,F/B,F/A} \draw[arete] (\X) to[bend left=15] (\Y) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item Écrire la matrice d'adjacence $M$ de ce graphe en considérant les sommets notés $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, et $F$ dans cet ordre.
	\item Le fournisseur souhaite livrer chacune des entreprises. Il part de son entrepôt.
	
	Existe-t-il un chemin hamiltonien d'origine $F$ dans ce graphe ? Si oui, citer un tel chemin.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la matrice $M^3$.
		\item Dans le contexte de l'exercice, interpréter le coefficient 2 situé sur la quatrième ligne et la troisième colonne de la matrice $M^3$.
		\item Combien existe-t-il de chemins de longueur 3 issus du sommet $D$ dans ce graphe ? Justifier puis citer ces chemins.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,NbCarreaux=Auto,Marge=2]<\CoulSeyes>

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Icone/\faKey,CodeDebut=\medskip]%e1m18/1A
Le but de cet exercice est l'étude d'un procédé de chiffrement des lettres majuscules de l'alphabet français. Chacune des 26 lettres est associée à l'un des entiers de 0 à 25, selon le tableau de correspondance suivant :
%
\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.9\linewidth,colspec={*{13}{X[c]}},cells={font=\ttfamily}}
		A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
		0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12\\ \hline
		N&O&P &Q &R &S &T &U &V &W &X &Y &Z\\
		13 &14 &15 &16 &17 &18 &19 &20 &21 &22 &23 &24 &25\\
	\end{tblr}
\end{center}

Le chiffrement se fait à l'aide d'une clé, qui est un nombre entier $k$ fixé, compris entre 0 et 25.

\smallskip

Pour chiffrer une lettre donnée :

\begin{itemize}
	\item on repère le nombre $x$ associé à la lettre, dans le tableau de correspondance précédent ; 
	\item on multiplie ce nombre $x$ par la clé $k$ ; 
	\item on détermine le reste $r$ de la division euclidienne de $k \times x$ par $26$ ; 
	\item on repère la lettre associée au nombre $r$ dans le tableau de correspondance ; c'est la lettre chiffrée.
\end{itemize}

\textbf{Par exemple}, pour chiffrer la lettre \og M \fg{} avec la clé $k = 7$ :

\begin{itemize}
	\item le nombre $x$ associé à la lettre \og M \fg{} est le nombre $12$ ; 
	\item on multiplie 12 par la clé $k$, ce qui donne $7 \times 12 = 84$ ; 
	\item on détermine le reste de $84$ dans la division par $26$ ($84=26 \times 3 + 6$) : on trouve 6 ;
	\item on repère enfin la lettre associée à 6 dans le tableau : c'est \og G \fg.
\end{itemize}

Ainsi, avec la clé $k = 7$, la lettre \og M \fg{} est chiffrée en la lettre \og G \fg{}.

\medskip

\textit{On chiffre un mot en chiffrant chacune des lettres de ce mot.}

\medskip

\textbf{Partie A - Chiffrement d'un mot avec la clé $\grasmaths{k = 7}$}

\medskip

Dans cette partie, la clé de chiffrement est $k = 7$. Le but de cette partie est de chiffrer le mot \og BTS \fg.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer en quelle lettre est chiffrée la lettre \og S \fg. On détaillera les étapes du chiffrement.
	\item Chiffrer le mot \og BTS \fg. On ne demande pas le détail du chiffrement.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Déchiffrement avec la clé $\grasmaths{k = 7}$}

\medskip

Dans cette partie, la clé de chiffrement est toujours $k = 7$.

Le but de cette partie est de retrouver une lettre initiale connaissant la lettre chiffrée.

\begin{enumerate}
	\item Prouver que $15 \times 7 \equiv 1 \Modulo{26}$.
	\item Une lettre associée à un nombre $x$ a été chiffrée. Le nombre associé à la lettre chiffrée est noté $y$. 
	
	Justifier que si $7 \times  x \equiv y \Modulo{26}$, alors $x \equiv 15 \times y \Modulo{26}$.
	\item Utiliser les résultats précédents pour déchiffrer le mot \og GUE \fg.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,NbCarreaux=Auto,Marge=2]<\CoulSeyes>

\pagebreak

\vspace*{0.1mm}

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,NbCarreaux=Auto,Marge=2]<\CoulSeyes>

\end{document}